# ç¬¬ä¸ƒç« 	å¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

<p align="right"><i><font color=#0000FF> â€”â€”made by è®¡2104 Melody</font></i></p>

## ä¸€ã€åŸºæœ¬æ¦‚å¿µ

1. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ â€”â€” å«æœ‰å¯¼æ•°æˆ–å¾®åˆ†çš„æ–¹ç¨‹ç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹. æœ«çŸ¥å‡½æ•°ä¸ºä¸€å…ƒå‡½æ•°çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç§°ä¸ºå¸¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹.
2. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é˜¶æ•° â€”â€” å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ä¸­å¯¼æ•°æˆ–å¾®åˆ†çš„æœ€é«˜é˜¶æ•°ç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é˜¶æ•°.
3. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„è§£ â€”â€” ä½¿å¾—å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹æˆç«‹çš„**å‡½æ•°**ç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„è§£.
4. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£ â€”â€” å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ä¸å«ä»»æ„å¸¸æ•°çš„è§£ç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£.
5. å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ â€”â€” æ‰€å«ç›¸äº’ç‹¬ç«‹çš„ä»»æ„å¸¸æ•°çš„ä¸ªæ•°ä¸å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é˜¶æ•°ç›¸ç­‰çš„å¾®åˆ† æ–¹ç¨‹çš„è§£ç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£.

- è·Ÿæ™®é€šçš„æ–¹ç¨‹æœ€å¤§çš„åŒºåˆ«æ˜¯ï¼Œæ‰€æ±‚çš„ä¸æ˜¯ **â€æœªçŸ¥æ•° $x$ â€œ** ï¼Œè€Œæ˜¯ **â€æœªçŸ¥å‡½æ•° $f(x)$ â€œ** 



## äºŒã€ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç§ç±»ä¸è§£æ³•

| ç§ç±»                                                         | é€šè§£å…¬å¼æˆ–è§£æ³•                                               |
| ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| 1. å¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹<br/>$$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=f(x, y) \text {, å…¶ä¸­ } f(x, y)=\varphi_{1}(x) \varphi_{2}(y)$$ | è§£æ³• :<br/>$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=f(x, y) & \Rightarrow \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\varphi_{1}(x) \varphi_{2}(y) \\& \Rightarrow \frac{\mathrm{d} y}{\varphi_{2}(y)}=\varphi_{1}(x) \mathrm{d} x \\& \Rightarrow \int \frac{\mathrm{d} y}{\varphi_{2}(y)}=\int \varphi_{1}(x) \mathrm{d} x+C\end{aligned}$$ |
| 2. é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹<br/>      $$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=f(x, y) \text {, å…¶ä¸­ } f^{\prime}(x, y)=\varphi\left(\frac{y}{x}\right)$$ | è§£æ³•ï¼š<br/>$$\begin{aligned}\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=f(x, y) & \Rightarrow \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=\varphi\left(\frac{y}{x}\right)\space \text{ä»¤ }u=\frac{y}{x}\\\text{åˆ™ }y&=ux ,\frac{dy}{dx}=u+\frac{du}{dx} \\ åŸå¼& \Rightarrow u+x \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{~d} x}=\varphi(u) \\& \Rightarrow \int \frac{\mathrm{d} u}{\varphi(u)-u}=\int \frac{\mathrm{d} x}{x}+C\end{aligned}$$ |
| 3. ä¸€é˜¶é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹<br/>      $$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}+P(x) y=0$$ | é€šè§£å…¬å¼:<br/>             $$y=C \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x} \text { (å…¶ä¸­ } C \text { ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°) }$$ |
| 4. ä¸€é˜¶éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹<br/>      $$\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}+P(x) y=Q(x)$$ | é€šè§£å…¬å¼:<br/>$$y=\left[\int Q(x) \mathrm{e}^{\int P(x) \mathrm{d} x} \mathrm{~d} x+C\right] \mathrm{e}^{-\int P(x) \mathrm{d} x}$$<br/>(å…¶ä¸­ $C$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°) |

## ä¸‰ã€å¯é™é˜¶çš„é«˜é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹åŠè§£æ³•

| ç§ç±»$\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space$ | è§£æ³•                                                         |
| ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| 1. $y^{(n)}=f(x)$                                            | $y^{(n)}=f(x)$ è¿›è¡Œ $n$ æ¬¡ä¸å®šç§¯åˆ†                           |
| 2. $f\left(x, y^{\prime}, y^{\prime \prime}\right)=0$        | ä»¤ $y^{\prime}=p, y^{\prime \prime}=\frac{\mathrm{d} p}{\mathrm{~d} x}$,<br/>$f\left(x, y^{\prime}, y^{\prime \prime}\right)=0$ åŒ–ä¸º $f\left(x, p, \frac{\mathrm{d} p}{\mathrm{~d} x}\right)=0 .$ |
| 3. $f\left(y, y^{\prime}, y^{\prime \prime}\right)=0$        | $y^{\prime}=p, y^{\prime \prime}=\frac{\mathrm{d} p}{\mathrm{~d} x}=\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x} \cdot \frac{\mathrm{d} p}{\mathrm{~d} y}=p \frac{\mathrm{d} p}{\mathrm{~d} y}$,<br/>$f\left(y, y^{\prime}, y^{\prime \prime}\right)=0$ åŒ–ä¸º $f\left(y, p, p \frac{\mathrm{d} p}{\mathrm{~d} y}\right)=0 .$ |

## å››ã€é«˜é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

-  $n$ é˜¶çº¿æ€§éé½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$
a_{0}(x) y^{(n)}+a_{1}(x) y^{(n-1)}+\cdots+a_{n-1}(x) y^{\prime}+a_{n}(x) y=f(x)
$$

-  $n$ é˜¶çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

$$
a_{0}(x) y^{(n)}+a_{1}(x) y^{(n-1)}+\cdots+a_{n-1}(x) y^{\prime}+a_{n}(x) y=0\space\space\space\space\space
$$

ï¼ˆæœ¬ç« ä¸»è¦è®¨è®ºäºŒé˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ï¼‰



### 1.é«˜é˜¶çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„è§£çš„ç»“æ„

>å®šç† 1 å¦‚æœ $y_{1}(x), y_{2}(x)$ ä¸ºäºŒé˜¶çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ä¸¤ä¸ªè§£, åˆ™ $C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)$ ä»ä¸ºæ–¹ç¨‹çš„è§£, å…¶ä¸­ $C_{1}, C_{2}$ ä¸ºä¸¤ä¸ªå¸¸æ•°.



> å®šç† 2 è‹¥ $y_{1}(x), y_{2}(x)$ ä¸ºäºŒé˜¶çº¿æ€§é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ çš„ä¸¤ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³çš„ è§£, åˆ™
> $$
> y=C_{1} y_{1}(x)+C_{2} y_{2}(x)
> $$
> æ˜¯æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£,å…¶ä¸­ $C_{1}, C_{2}$ ä¸ºä¸¤ä¸ªä»»æ„å¸¸æ•°.



> æ¨è®º è‹¥ $y_{1}, y_{2}, \cdots, y_{n}$ æ˜¯ $n$ é˜¶é½æ¬¡æ–¹ç¨‹
> $$
> y^{(n)}+a_{1}(x) y^{(n-1)}+\cdots+a_{n-1}(x) y^{\prime}+a_{n}(x) y=0
> $$
> çš„ $n$ ä¸ªçº¿æ€§æ— å…³è§£, åˆ™æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸º
> $$
> y=C_{1} y_{1}+\cdots+C_{n} y_{n}
> $$
> $\quad\left(C_{k}\right.$ ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°, $\left.k=1,2, \cdots, n\right)$.



### 2.äºŒé˜¶çº¿æ€§éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„è§£

> å®šç† 3 è®¾ $y^{*}(x)$ æ˜¯äºŒé˜¶éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹
> $$
> y^{\prime \prime}+P(x) y^{\prime}+Q(x) y=f(x)
> $$
> çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£, $Y(x)$ æ˜¯å¯¹åº”çš„é½æ¬¡æ–¹ç¨‹
> $$
> y^{\prime \prime}+P(x) y^{\prime}+Q(x) y=0
> $$
> çš„é€šè§£, é‚£ä¹ˆ
> $$
> y=Y(x)+y^{*}(x)
> $$
> æ˜¯äºŒé˜¶éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£.

- ç®€å•çš„æ¥è¯´ï¼ŒäºŒæ¬¡éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹çš„è§£ = ï¼ˆé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ï¼‰é€šè§£ + ç‰¹è§£



> å®šç† 4 è‹¥äºŒé˜¶çº¿æ€§éé½æ¬¡æ–¹ç¨‹ä¸º
> $$
> y^{\prime \prime}+P(x) y^{\prime}+Q(x) y=f_{1}(x)+f_{2}(x)
> $$
> ä¸” $y_{1}^{*}$ ä¸ $y_{2}^{*}$ åˆ†åˆ«æ˜¯æ–¹ç¨‹
> $$
> y^{\prime \prime}+P(x) y^{\prime}+Q(x) y=f_{1}(x) \quad \text { å’Œ } \quad y^{\prime \prime}+P(x) y^{\prime}+Q(x) y=f_{2}(x)
> $$
> çš„ç‰¹è§£, åˆ™ $y_{1}^{*}+y_{2}^{*}$ æ˜¯æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£.

### 3.äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹è§£æ³•æ¨å¯¼

ä¸€èˆ¬å½¢å¼ä¸ºï¼š
$$
y'' +py'+qy=0
$$
è§‚å¯Ÿå¼å­ï¼Œå¤§æ¦‚æ„æ€æ˜¯ä¸€ä¸ªå‡½æ•°$y=f(x)$ è·Ÿä¸€é˜¶å¯¼å’ŒäºŒé˜¶å¯¼çš„å’Œä¸º 0 ï¼Œä»€ä¹ˆæ ·çš„å‡½æ•°æ»¡è¶³å‘¢ï¼Ÿå¦‚æœæ˜¯å•çº¯çš„ $x^3$ æˆ– $lnx$ è‚¯å®šä¸è¡Œï¼Œæ±‚å¯¼ä¹‹åæ•´ä¸ªå¼å­çš„æ ·å­å°±å˜äº†ï¼Œåœ¨ç›®å‰æˆ‘ä»¬æ‰€å­¦çš„èƒ½è¿™æ ·æ»¡è¶³çš„ï¼Œä¾¿åªæœ‰æŒ‡æ•°å‡½æ•°äº†ï¼Œå› æ­¤è¯¥æ–¹ç¨‹çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£å¯èƒ½æ˜¯ï¼š
$$
y=e^{rx}
$$
 ä»£å…¥åŸæ–¹ç¨‹å¾—ï¼š
$$
r^2e^{rx}+pre^{rx}+qe^{rx}=0 \\
r^2+pr+q=0
$$
åƒè¿™æ ·çš„æ–¹ç¨‹è¢«ç§°ä¸ºå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„**ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹**ï¼Œå…¶æ ¹ç§°ä¸º**ç‰¹å¾æ ¹**ï¼Œ<font color=#FF0000>åªè¦ $r$ æ˜¯æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ï¼Œé‚£ä¹ˆ $y=e^{rx}$ ä¸€å®šæ˜¯å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„è§£ã€‚</font>æˆ‘ä»¬ç»§ç»­æ¥æ¢è®¨å…³ç³»

â‘ $\Delta = p^2-4q>0$ æ—¶ï¼Œæ–¹ç¨‹æœ‰ä¸¤ä¸ªä¸ç›¸ç­‰çš„å®æ ¹ $r_1,r_2$ æ­¤æ—¶æœ‰ä¸¤ä¸ªç‰¹è§£ $y_{1}=\mathrm{e}^{r_{1} x}, y_{2}=\mathrm{e}^{r_{2} x}$ ,å› æ­¤é€šè§£ä¸ºï¼š
$$
y=C_{1} \mathrm{e}^{r_{1} x}+C_{2} \mathrm{e}^{r_{2} x}
$$
â‘¡$\Delta = p^2-4q=0$ æ—¶ï¼Œæ–¹ç¨‹æœ‰ä¸¤ä¸ªç›¸ç­‰çš„æ ¹ $r_1,r_2$ è¿™æ—¶æ–¹ç¨‹åªèƒ½å¾—åˆ°ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ $y_{1}=\mathrm{e}^{r_{1} x}$, è¿˜éœ€è®¾æ³•æ‰¾å‡ºå¦ä¸€ä¸ªä¸ $y_{1}$ çº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹è§£ $y_{2}$, å³ $y_{2}$ ä¸ $y_{1}$ åº”æ»¡è¶³ $\frac{y_{2}}{y_{1}} \neq$ å¸¸æ•°, æ‰€ä»¥ $\frac{y_{2}}{y_{1}}$ åº”æ˜¯ $x$ çš„æŸä¸ªå‡½æ•°, è®¾ $\frac{y_{2}}{y_{1}}=u(x)$, å³ $y_{2}=$ $u(x) \mathrm{e}^{r_{1} x}$, å…¶ä¸­ $u(x)$ å¾…å®š. å°† $y_{2}, y_{2}^{\prime}, y_{2}^{\prime \prime}$ ä»£å…¥æ–¹ç¨‹ 
$$
\begin{aligned}
& u^{\prime \prime} \mathrm{e}^{r_{1} x}+2 u^{\prime} r_{1} \mathrm{e}^{r_{1} x}+u r_{1}^{2} \mathrm{e}^{r_{1} x}+p\left(u^{\prime} \mathrm{e}_{1}^{r_{1} x}+r_{1} u \mathrm{e}^{r_{1} x}\right)+q u \mathrm{e}^{r_{1} x} \\
=& \mathrm{e}^{r_{1} x}\left[u^{\prime \prime}+\left(2 r_{1}+p\right) u^{\prime}+\left(r_{1}^{2}+p r_{1}+q\right) u\right] \equiv 0 .
\end{aligned}
$$
ç”±äº $r_{1}=r_{2}$ æ˜¯ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„æ ¹ (äºŒé‡æ ¹), æ‰€ä»¥ $r_{1}^{2}+p r_{1}+q=0$, åˆç”±äºŒæ¬¡æ–¹ç¨‹æ ¹ä¸ç³»æ•°çš„å…³ç³»å¯çŸ¥ $2 r_{1}+p=0$, æ•…ä¸Šè¿°å« $u$ çš„å¯¼æ•°çš„æ–¹ç¨‹å¯ç®€åŒ–ä¸º $u^{\prime \prime}=0$, æ»¡è¶³æ­¤å¼è€Œåˆä¸æ˜¯å¸¸æ•°çš„å‡½æ•° $u(x)$ å¾ˆå¤š, æˆ‘ä»¬å–å…¶ä¸­æœ€ç®€å•çš„ä¸€ä¸ª: $u(x)=x$. äºæ˜¯ $y_{2}=$ $x \mathrm{e}^{r_{1} x}$ å°±æ˜¯æ–¹ç¨‹çš„å¦ä¸€ä¸ªä¸ $y_{1}=\mathrm{e}^{r_{1} x}$ çº¿æ€§æ— å…³çš„ç‰¹è§£, å› æ­¤æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ä¸º
$$
y=\left(C_{1}+C_{2} x\right) \mathrm{e}^{r_{1} x} .
$$
â‘¢$\Delta = p^2-4q<0$ æ—¶ï¼Œæ–¹ç¨‹æœ‰ä¸¤ä¸ªä¸ç›¸ç­‰çš„è™šæ ¹ $r_1,r_2$ï¼Œè¿™æ—¶å€™å¯ä»¥å¾—åˆ°é€šè§£$y_{1}=\mathrm{e}^{(a+i \beta) x}, y_{2}=\mathrm{e}^{(a-i \beta) x}$ ï¼Œä½†æ˜¯å®é™…ä¸Šä¸å¸¸ç”¨ï¼Œæ‰€ä»¥ç”¨æ¬§æ‹‰å…¬å¼ $e^{i \theta}=\cos \theta+i \sin \theta$ ï¼ˆè¯¦ç»†è¿‡ç¨‹ç•¥ï¼‰è½¬æ¢å¾—é€šè§£ï¼š
$$
y=\mathrm{e}^{a x}\left(C_{1} \cos \beta x+C_{2} \sin \beta x\right)
$$

- ä¸€ç‚¹å°ç»“ï¼šæ ¹æ®æ–¹ç¨‹å†™å‡ºç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼Œ<font color=#FF0000>ç‰¹å¾æ ¹çš„æƒ…å†µå†³å®šäº†é€šè§£çš„å½¢å¼</font>

### 4.äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ç‰¹è§£çš„æ¨å¯¼

$$
y''+py'+qy=P_m(x)e^{kx}
$$

$P_m(x)$ è¡¨ç¤ºæ˜¯ $x$ çš„ $m$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼ï¼Œåœ¨æœ¬ç« å­¦ä¹ ä¸€èˆ¬åªè€ƒè™‘ä¸¤ç§æƒ…å†µ

<font color=#FF0000>åœ¨è®¨è®ºä¹‹å‰ï¼Œé»˜è®¤æˆ‘ä»¬å·²ç»è®¨è®ºå‡ºäº†è¿™ä¸ªå¾®åˆ†æ–¹ç¨‹å¯¹åº”çš„é½æ¬¡æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹å¾æ ¹ $r_1,r_2$ </font> 



#### â‘  $f(x)=e^{kx}P_m(x)$ å‹ 

å°å°åˆ†æä¸€æ³¢ï¼šå‡è®¾ $P_m(x) \equiv 0$ æ—¶ï¼ŒåŸå¼ $\Longrightarrow$ $f(x)=0$ ,è¿™ä¸å°±æ˜¯ä¸Šé¢åˆšè®²è¿‡çš„é½æ¬¡æ–¹ç¨‹å—ï¼ï¼æ‰€ä»¥æˆ‘ä»¬ä¹Ÿå¯ä»¥å¤§èƒ†å‡è®¾ç‰¹è§£çš„å½¢å¼è·ŸæŒ‡æ•°å‡½æ•°æœ‰å…³ï¼š
$$
\begin{aligned}
&y^{*}=\mathrm{e}^{k x} Q(x) \\
&y^{* \prime}=\mathrm{e}^{k x}\left[k Q(x)+Q^{\prime}(x)\right] \\
&y^{* \prime \prime}=\mathrm{e}^{k x}\left[k^{2} Q(x)+2 k Q^{\prime}(x)+Q^{\prime \prime}(x)\right]
\end{aligned}
$$
ä»£å…¥æ–¹ç¨‹
$$
[Q^{\prime \prime}(x)+(2 k+p) Q^{\prime}(x)+\left(k^{2}+p k+q\right) Q(x)]=P_{m}(x)
$$
å°å°åˆ†æä¸€æ³¢ï¼šè¿™ä¸ªç­‰å¼æ˜¯ï¼Œå·¦è¾¹çš„ä¸€ä¸ªå…³äºxçš„å¤šé¡¹å¼ï¼Œç­‰äºå³è¾¹çš„ä¸€ä¸ªå…³äºxçš„å¤šé¡¹å¼ï¼Œxæœ‰ä¸åŒçš„æ¬¡æ–¹ï¼Œæ‰€ä»¥é¦–å…ˆè¦ä¿è¯æœ€é«˜æ¬¡æ–¹ç›¸åŒï¼Œå› æ­¤ $Q(x)$ çš„æœ€é«˜æ¬¡å¹‚æ•° ç­‰äº $m$ ï¼Œç„¶åæˆ‘ä»¬è¦è®¨è®ºæ¯ä¸ªå¤šé¡¹å¼å‰é¢çš„ç³»æ•°ï¼Œä»–ä»¬æ˜¯å¦ä¸º0å†³å®šäº†å®é™…é€šè§£çš„å½¢å¼ã€‚

â‘  $k^{2}+p k+q \neq 0$  ï¼Œæ­¤æ—¶ç­‰å¼å·¦è¾¹ä¸€å®šæœ‰ $Q^{\prime \prime}(x)+\left(k^{2}+p k+q\right) Q(x)$ ï¼Œä¸èƒ½ç¡®å®š$(2 k+p) Q^{\prime}(x)$ è¿˜æœ‰æ²¡æœ‰ï¼Œä½†ä¸€å®šèƒ½ç¡®å®šçš„æ˜¯ï¼Œç­‰å¼å·¦è¾¹çš„æœ€é«˜æ¬¡å¹‚æ•°ä¾ç„¶ç­‰äºmï¼Œè‚¯å®šèƒ½æ‰¾åˆ°ä¸€ä¸ª $r$ ä½¿å¾—ç­‰å¼å­˜åœ¨ï¼Œå› æ­¤æˆ‘ä»¬çš„å‡è®¾æˆåŠŸäº†ï¼ï¼Œé€šè§£ä¸ºï¼š
$$
y^{*}=\mathrm{e}^{k x} Q(x)
$$
åŒæ—¶è§‚å¯Ÿä¸‹æ¡ä»¶æˆç«‹çš„è¿™ä¸ªå¼å­ï¼Œæ˜¯ä¸æ˜¯è·Ÿæ±‚ç‰¹å¾æ ¹æ—¶å€™çš„ $r^2+pr+q=0$ ååˆ†ç¥ä¼¼ï¼Ÿï¼ï¼ï¼Œç”±ä¸Šè¿°åˆ†æå¯ä»¥å°†è¿™ä¸ªæƒ…å†µæè¿°ä¸ºï¼š

<font color=#FF0000>è‹¥ $k \neq r_1,r_2$ åˆ™å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ä¸ºï¼š $y^{*}=\mathrm{e}^{k x} Q(x)$</font>



â‘¡$k^{2}+p k+q = 0$  ä¸” $2k+p \neq 0$ è¿™æ—¶å€™å·¦è¾¹çš„å¼å­å°±å˜æˆ  $Q^{\prime \prime}(x)+(2 k+p) Q^{\prime}(x)$ ï¼Œè¿™æ—¶å€™å·¦è¾¹å› ä¸ºå°‘äº†å«æœ‰æœ€å¤§æ¬¡å¹‚æ•°çš„ $Q(x)$ å¯¼è‡´å·¦è¾¹çš„æœ€é«˜æ¬¡å¹‚æ•°æ¯”må°äº†1ï¼Œå› æ­¤æˆ‘ä»¬çš„å‡è®¾å¯èƒ½æœ‰äº›ç¼ºæ¼ï¼Œè¦è¡¥å¤šä¸€ä¸ªxå‡ºæ¥ï¼Œå†ç»“åˆç¬¬ä¸€ç§æƒ…å†µçš„æè¿°ï¼Œå¯ä»¥æè¿°ä¸ºï¼š

<font color=#FF0000>è‹¥ $k = r_1ä¸” k\neq r_2$ åˆ™å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ä¸ºï¼š $y^{*}=x\mathrm{e}^{k x} Q(x)$</font>



â‘¢$k^{2}+p k+q = 0$  ä¸” $2k+p = 0$ è¿™æ—¶å€™å·¦è¾¹çš„å¼å­å°±åªæœ‰  $Q^{\prime \prime}(x)$ ï¼Œè¿™æ—¶å€™å·¦è¾¹å› ä¸ºå°‘äº†å«æœ‰æœ€å¤§æ¬¡å¹‚æ•°çš„ $Q(x)$ å’Œå«æœ‰æ¬¡å¤§æ¬¡å¹‚æ•°çš„ $Q'(x)$ å¯¼è‡´å·¦è¾¹çš„æœ€é«˜æ¬¡å¹‚æ•°æ¯”må°äº†2ï¼Œå› æ­¤æˆ‘ä»¬çš„å‡è®¾å¯èƒ½æœ‰äº›ç¼ºæ¼ï¼Œè¦è¡¥å¤šä¸¤ä¸ªxå‡ºæ¥ï¼Œå†ç»“åˆç¬¬ä¸€ç§æƒ…å†µçš„æè¿°ï¼Œå¯ä»¥æè¿°ä¸ºï¼š

<font color=#FF0000>è‹¥ $k = r_1ä¸” k\neq r_2$ åˆ™å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ä¸€ä¸ªç‰¹è§£ä¸ºï¼š $y^{*}=x^2\mathrm{e}^{k x} Q(x)$</font> 



- æ€»ç»“ï¼šæ ¹æ®å³è¾¹æŒ‡æ•°å‡½æ•°çš„ $k$ ä¸ç‰¹å¾æ ¹ç›¸ç­‰çš„æ•°é‡ $i$ ä¾æ¬¡å– $y^*=x^ie^{kx}Q_m(x)$



#### â‘¡ $f(x)=\mathrm{e}^{a x}\left[P_{m}(x) \cos \beta x+P_{s}(x) \sin \beta x\right]$ å‹

é¦–å…ˆå¼•ç”¨æ¬§æ‹‰å…¬å¼ $e^{i \theta}=\cos \theta+i \sin \theta$ åˆ†åˆ«æŠŠ $\theta$ å’Œ $-\theta$ ä»£å…¥å¾—åˆ° $e^{i \theta}=\cos \theta+i \sin \theta$ å’Œ $e^{i-\theta}=\cos \theta-i \sin \theta$  å› è€Œå¾—åˆ°ï¼š
$$
\cos \theta=\frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i} \theta}+\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \theta}}{2}, \quad \sin \theta=\frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i} \theta}-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \theta}}{2 \mathrm{i}}
$$
å› æ­¤å¯ä»¥æŠŠ $f(x)$ æ”¹å†™æˆï¼š
$$
\begin{aligned}
f(x) &=\mathrm{e}^{\lambda x}\left[P_{l}(x) \cos \omega x+P_{n}(x) \sin \omega x\right] \\
&=\mathrm{e}^{\lambda x}\left[P_{l}(x) \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega x}+\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega x}}{2}+P_{n}(x) \frac{\mathrm{e}^{\mathrm{i} \omega x}-\mathrm{e}^{-\mathrm{i} \omega x}}{2 \mathrm{i}}\right] \\
&=P_{m}(x) \mathrm{e}^{(\lambda+\mathrm{i} \omega) x}+\bar{P}_{m}(x) \mathrm{e}^{(\lambda-\mathrm{i} \omega) x}
\end{aligned}
$$
å…¶ä¸­ $P_{m}(x)=\frac{1}{2}\left(P_{l}-P_{n} \mathrm{i}\right), \bar{P}_{m}(x)=\frac{1}{2}\left(P_{l}+P_{n} \mathrm{i}\right), m=\max (l, n)$

è¿™æ—¶å€™æ ¹æ®å®šç†å››ï¼ˆåˆå«å åŠ å®šç†ï¼‰æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£æ˜¯ $f(x)= P_{m}(x) \mathrm{e}^{(\lambda+\mathrm{i} \omega) x}$ çš„ç‰¹è§£åŠ  $f(x)=\bar{P}_{m}(x) \mathrm{e}^{(\lambda-\mathrm{i} \omega) x}$ çš„ç‰¹è§£ï¼Œ

è¿™æ—¶å€™å°±å˜æˆåˆšæ‰ç¬¬ä¸€ç§æƒ…å†µçš„è®¨è®ºæƒ…å†µäº†ï¼ä½†å…·ä½“çš„è¯æ˜è¿‡ç¨‹åœ¨è¿™é‡Œä¸å†èµ˜è¿°ï¼ˆ~~ä¸»è¦è¿˜æ˜¯èƒ½åŠ›æœ‰é™~~ï¼Œçœ‹ä¹¦ğŸ¤ï¼‰

è¿™é‡Œç›´æ¥ç»™å‡ºç»“è®ºï¼š

(1) å½“ $\alpha+\mathrm{i} \beta$ ä¸æ˜¯ç‰¹å¾å€¼æ—¶, ä»¤ $y_{0}=\mathrm{e}^{\alpha x}\left[Q_{n}^{(1)}(x) \cos \beta x+Q_{n}^{(2)}(x) \sin \beta x\right]$,

å…¶ä¸­ $n=\max \{m, s\}$, ä¸” $Q_{n}^{(1)}(x), Q_{n}^{(2)}(x)$ ä¸ºä¸¤ä¸ª $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼.

(2) å½“ $\alpha+\mathrm{i} \beta$ æ˜¯ç‰¹å¾å€¼æ—¶, ä»¤ $y_{0}=x \mathrm{e}^{a x}\left[Q_{n}^{(1)}(x) \cos \beta x+Q_{n}^{(2)}(x) \sin \beta x\right]$,

å…¶ä¸­ $n=\max \{m, s\}$, ä¸” $Q_{n}^{(1)}(x), Q_{n}^{(2)}(x)$ ä¸ºä¸¤ä¸ª $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼.



## äº”ã€å¸¸è€ƒé¢˜å‹

### 1.ä¸€é˜¶å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

#### â‘ å¯åˆ†ç¦»å˜é‡çš„å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

ã€ä¾‹ã€‘1. æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $\sec ^{2} x \tan y \mathrm{~d} x+\sec ^{2} y \tan x \mathrm{~d} y=0$ çš„é€šè§£.

ã€è§£ã€‘
$$
\begin{align*}\sec ^{2} x \tan y \mathrm{~d} x  &= -\sec ^{2} y \tan x \mathrm{~d}y \\
\frac{\mathrm{d}2y}{sin2y}&=\frac{\mathrm{d}2x}{sin2x}\\ln|tany|&=ln|tanx|+lnC\\tany\cdot tanx&=c\\ \end{align*}
$$
ã€ä¾‹ã€‘æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=1+\sin x+y^{2}+y^{2} \sin x$ çš„é€šè§£.

ã€è§£ã€‘ 
$$
\begin{align*} 
\frac{dy}{\mathrm{d} y}&=1+\sin x+y^{2}+y^{2} \sin x \\ 
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{d} x}&=(1+\sin x)\left(1+y^{2}\right) \\
\frac{\mathrm{d} y}{\left(1+y^{2}\right)}&=(1+\sin x)\mathrm{d} x \\
arctany&=x-cox+C 
\end{align*}
$$


#### â‘¡é½æ¬¡å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹

ã€ä¾‹ã€‘æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $x y \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}=x^{2}+y^{2}$ æ»¡è¶³åˆå§‹æ¡ä»¶ $y(\mathrm{e})=2 \mathrm{e}$ çš„ç‰¹è§£.

ã€è§£ã€‘
$$
\begin{align*}    
x y \frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}&=x^{2}+y^{2} \\
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}&=\frac{x}{y}+\frac{y}{x} \space\space\space\text{ä»¤ }u=\frac{y}{x} \\
u+x \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{~d} x}&=u+\frac{1}{u} \\
u \mathrm{~d} u&=\frac{\mathrm{d} x}{x} \\
\frac{1}{2} u^{2}&=\ln |x|+C \\
å› ä¸º \space y(\mathrm{e})=2 \mathrm{e}, æ‰€ä»¥å½“\space x&=\mathrm{e}\space æ—¶ u=2, äºæ˜¯ C=1 \\
y^{2}&=2 x^{2}(\ln |x|+1)
\end{align*}
$$
ã€ä¾‹ã€‘æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $\left(y+\sqrt{x^{2}+y^{2}}\right) \mathrm{d} x-x \mathrm{~d} y=0(x>0)$ æ»¡è¶³åˆå§‹æ¡ä»¶ $y(1)=0$ çš„ç‰¹è§£. 

ã€è§£ã€‘ 
$$
\begin{align*}     
\left(y+\sqrt{x^{2}+y^{2}}\right) \mathrm{d} x-x \mathrm{~d} y&=0  \\
\frac{\mathrm{d} y}{\mathrm{~d} x}&=\frac{y}{x}+\sqrt{1+\left(\frac{y}{x}\right)^{2}}\text{ ä»¤ }u=\frac{y}{x} \\
x \frac{\mathrm{d} u}{\mathrm{~d} x}&=\sqrt{1+u^{2}}\\
\frac{\mathrm{d} u}{\sqrt{1+u^{2}}}&=\frac{\mathrm{d} x}{x} \\
\ln \left(u+\sqrt{1+u^{2}}\right)&=\ln x+\ln C \\
u+\sqrt{1+u^{2}}&=C x \text{ ç”± } y(1)=0 \text{ å¾— } C=1\\
ç”± u+\sqrt{1+u^{2}}=x, \sqrt{1+u^{2}}-u&=\frac{1}{x}\text{ï¼ˆåˆ†å­æœ‰ç†åŒ–åå–å€’æ•°ï¼‰ä¸¤å¼ç›¸å‡} \\
y&=\frac{1}{2}\left(x^{2}-1\right)
\end{align*}
$$


#### â‘¢ä¸€é˜¶éé½æ¬¡çº¿æ€§æ–¹ç¨‹ï¼ˆé½æ¬¡çœ‹ä½œç‰¹ä¾‹ï¼‰

ã€ä¾‹ã€‘æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ $(x-2)\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}=y+2(x-2)^3$

ã€è§£ã€‘â‘  $x=2$ æ—¶ï¼Œ $y=0$  â‘¡å½“ $x\neq2$ æ—¶
$$
\begin{align*}     
\frac{\mathrm{d}y}{\mathrm{d}x}-\frac{y}{x-2}&=2(x-2)^2 \\
y=[\int Q(x)e^{\int P(x)dx}\mathrm{d}x+C]e^{-\int {P(x)dx}}&=[\int 2(x-2)^2e^{\int -\frac{1}{x-2}\mathrm{d}x}\mathrm{d}x+C]e^{\int \frac{1}{x-2}\mathrm{d}x} \\
&=[(x-2)^3 \cdot \frac{1}{x-2} +C](x-2)\\
&=(x-2)^3+C(x-2)

\end{align*}
$$
ã€ä¾‹ã€‘æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„é€šè§£ $y^{\prime}+y \cos x=(\ln x) \mathrm{e}^{-\sin x}$ 

ã€è§£ã€‘
$$
\begin{aligned}
y &=\left[\int(\ln x) \mathrm{e}^{-\sin x} \mathrm{e}^{\int \cos x \mathrm{~d} x} \mathrm{~d} x+C\right] \mathrm{e}^{-\int \cos x \mathrm{~d} x}=\left(\int \ln x \mathrm{~d} x+C\right) \mathrm{e}^{-\sin x} \\
&=(x \ln x-x+C) \mathrm{e}^{-\sin x} \text { (å…¶ä¸­ } C \text { ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°). }
\end{aligned}
$$


### 2.äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„è§£æ³•

ç‰¹å¾æ ¹æ³•ï¼š

1. å°†æ–¹ç¨‹è½¬åŒ–ä¸ºç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ $r^{2}+p r+q=0$
2. ç®—å‡ºç‰¹å¾æ–¹ç¨‹çš„åˆ¤åˆ«å¼ $\Delta=p^{2}-4 q$ 
3. æ ¹æ®åˆ¤åˆ«å¼çš„æƒ…å†µå†™å‡ºå¯¹åº”é€šè§£

| æ–¹ç¨‹å½¢å¼$\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space\space$ | $y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0 \text { (å…¶ä¸­ } p, q \text { ä¸ºå¸¸æ•°) }$ |
| ------------------------------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹                                                     | $r^{2}+p r+q=0$                                              |
| $\Delta=p^{2}-4 q \text { çš„æƒ…å†µ }$                          | $y^{\prime \prime}+p y^{\prime}+q y=0 \text { çš„é€šè§£ }$      |
| $\Delta>0$     ä¸¤ç‰¹å¾å®æ ¹ $r_1 \neq r_2$                     | $y=C_{1} \mathrm{e}^{r_{1} x}+C_{2} \mathrm{e}^{r_{2} x}\left(C_{1}, C_{2}\right. \text { ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°)}$ |
| $\Delta=0$     æœ‰ä¸¤ä¸ªç›¸ç­‰çš„ç‰¹å¾æ ¹ $r_1 = r_2$                | $y=\left(C_{1}+C_{2} x\right) \mathrm{e}^{r_{1} x}\left(C_{1}, C_{2}\right. \text { ä¸ºä»»æ„å¸¸æ•°) }$ |
| $\Delta<0$     æœ‰ä¸¤ä¸ªå…±è½­è™šæ ¹ $r_{1,2}=\alpha \pm \beta i$   | $y=\mathrm{e}^{a x}\left(C_{1} \cos \beta x+C_{2} \sin \beta x\right)$ |

ã€ä¾‹ã€‘æ±‚é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $y''-3y'-4y=0$ çš„é€šè§£

ã€è§£ã€‘
$$
\begin{align*}     
\text{ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼š }r^2-3r-4=0  &\hspace{2em}r_1=-1,r_2=4 \\
\text{é€šè§£ï¼š }y=C_1e&^{-x}+C_2e^{4x}


\end{align*}
$$
ã€ä¾‹ã€‘æ±‚é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $4\frac{d^2y}{dx^2}-20\frac{dy}{dx}+25=0$ çš„é€šè§£

ã€è§£ã€‘
$$
\begin{align*}     
\text{ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼š }4r^2-20r+25=0  &\hspace{2em}r_1=r_2=\frac{5}{2} \\
\text{é€šè§£ï¼š }y=(C_1&+C_2x)e^{\frac{5}{2}x}
\end{align*}
$$
ã€ä¾‹ã€‘æ±‚é½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $y''+y=0$ çš„é€šè§£

ã€è§£ã€‘
$$
\begin{align*}     
\text{ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼š }r^2+1=0  &\hspace{2em}r_1=0+i,r_2=0-i \\
\text{é€šè§£ï¼š }y=e^{0x}(C_1cosx+&C_2sinx)=C_1cosx+C_2sinx
\end{align*}
$$


### 3.äºŒé˜¶å¸¸ç³»æ•°éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹çš„ç‰¹è§£æ±‚æ³•

ç±»å‹ä¸€: $f(x)=\mathrm{e}^{k x} P_{m}(x)$, å…¶ä¸­ $P_{m}(x)$ ä¸º $m$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼

| æƒ…å†µ                                            | é€šè§£å½¢å¼                                                     |
| ----------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------ |
| $k \neq \lambda_{1}$ ä¸” $k \neq \lambda_{2}$ æ—¶ | $y_{0}(x)=\left(a_{0}+a_{1} x+\cdots+a_{n} x^{n}\right) \mathrm{e}^{k x}=Q(x) \mathrm{e}^{k x}$ |
| $k=\lambda_{1}$ ä½† $k \neq \lambda_{2}$ æ—¶,     | $y_{0}(x)=x\left(a_{0}+a_{1} x+\cdots+a_{n} x^{n}\right) \mathrm{e}^{k x}=x Q(x) \mathrm{e}^{k x}$ |
| $k=\lambda_{1}=\lambda_{2}$ æ—¶                  | $y_{0}(x)=x^{2}\left(a_{0}+a_{1} x+\cdots+a_{n} x^{n}\right) \mathrm{e}^{k x}=x^{2} Q(x) \mathrm{e}^{k x}$ |

- æ³¨æ„ç‚¹ï¼šè®¾çš„ $Q(x)$ ä¸€å®šè¦åŒ…å«å¸¸æ•°é¡¹ï¼ï¼ï¼Œå¦‚ï¼ˆ $ax+b $ ï¼‰

è®¡ç®—æ­¥éª¤ï¼š

1. åˆ¤æ–­ç±»å‹ï¼Œç¡®å®š $k,m$
2. åˆ—ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼Œè§£å‡ºç‰¹å¾æ ¹ $r_1,r_2$ 
3. æ ¹æ® $r_1,r_2$ ä¸ $k $ çš„æƒ…å†µè®¾ç‰¹è§£æ–¹ç¨‹
4. ä»£å…¥æ±‚è§£æœªçŸ¥æ•°
5. å†™å‡ºé€šè§£



ã€ä¾‹ã€‘æ±‚éé½æ¬¡çº¿æ€§å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $y''+3y'+2y=3xe^{-x}$ çš„é€šè§£

ã€è§£ã€‘
$$
\begin{align*}     
\text{ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼š }r^2+3r+2=0  &\hspace{2em}r_1=-1,r_2=-2 \\
k=-1,P&_m(x)=3x									\\
è®¾:y&=e^{-x}(ax+b)x \\
2y&=e^{-x}(2ax+2b)x \\
3y'&=e^{-x}(-3ax^2-3bx+6ax+3b) \\
y''&=e^{-x}(ax^2+bx-2ax-b-2ax-b+2a) \\
ä»£å…¥åŸå¼å¾—: e^{-x}(2ax+2b+2a)&=3xe^{-x}  \\
\end{align*}
$$

$$
\left\{\begin{array} { l } 
{ 2 a = 3 } \\
{ 2 b + 2 a = 0 }
\end{array} \Rightarrow \left\{\begin{array}{l}
a=\frac{3}{2} \\
b=-3
\end{array}\right.\right.
$$

$$
y=C_1e^{-x}+C_2e^{-2x}+e^{-x}(\frac{3}{2}x^2-3x)
$$







ç±»å‹äºŒ: $f(x)=\mathrm{e}^{a x}\left[P_{m}(x) \cos \beta x+P_{s}(x) \sin \beta x\right]$,å…¶ä¸­ $P_{m}(x), P_{s}(x)$ åˆ†åˆ«ä¸º $m$ åŠ $s$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼

| æƒ…å†µ                                 | é€šè§£å½¢å¼                                                     |
| ------------------------------------ | ------------------------------------------------------------ |
| $\alpha+\mathrm{i} \beta$ ä¸æ˜¯ç‰¹å¾å€¼ | $y_{0}=\mathrm{e}^{\alpha x}\left[Q_{n}^{(1)}(x) \cos \beta x+Q_{n}^{(2)}(x) \sin \beta x\right]$, |
| $\alpha+\mathrm{i} \beta$ æ˜¯ç‰¹å¾å€¼   | $y_{0}=x \mathrm{e}^{a x}\left[Q_{n}^{(1)}(x) \cos \beta x+Q_{n}^{(2)}(x) \sin \beta x\right]$ |

- å…¶ä¸­ $n=\max \{m, s\}$, ä¸” $Q_{n}^{(1)}(x), Q_{n}^{(2)}(x)$ ä¸ºä¸¤ä¸ª $n$ æ¬¡å¤šé¡¹å¼.

è®¡ç®—æ­¥éª¤ï¼š

1. åˆ¤æ–­ç±»å‹ï¼Œç¡®å®š $\alpha,\beta,n=max(m,s)$ 
2. åˆ—ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼Œè§£å‡ºç‰¹å¾æ ¹ $r_1,r_2$ 
3. æ ¹æ® $r_1,r_2$ ä¸ $\alpha+\mathrm{i} \beta$ æƒ…å†µè®¾ç‰¹è§£æ–¹ç¨‹
4. ä»£å…¥æ±‚è§£æœªçŸ¥æ•°
5. å†™å‡ºé€šè§£



ã€ä¾‹ã€‘æ±‚å¾®åˆ†æ–¹ç¨‹ $y^{\prime \prime}-4 y^{\prime}+3 y=\mathrm{e}^{x} \cos x$ çš„é€šè§£.

ã€è§£ã€‘ $\alpha =1,\beta=1,\alpha+i\beta=1+i$
$$
\begin{align*}     
\text{ç‰¹å¾æ–¹ç¨‹ï¼š }r^2-4r+3=0  &\hspace{2em}r_1=1,r_2=3 \\
è®¾:y&=e^{x}(acosx+bsinx) \\
y'&=e^{x}[(a+b)cosx+(b-a)sinx] \\
y''&=e^{x}(2bcosx-2asinx) \\
ä»£å…¥åŸå¼å¾—: e^{x}[(-2b-a)cosx+&(2a-b)sinx]=e^{x}cosx  \\
\end{align*}
$$

$$
\left\{\begin{array} { l } { -2b-a = 1 } \\{ 2 a-b = 0 }\end{array} \Rightarrow \left\{\begin{array}{l}a=-\frac{1}{5} \\b=-\frac{2}{5}\end{array}\right.\right.
$$

$$
y=C_{1} \mathrm{e}^{x}+C_{2} \mathrm{e}^{3 x}-\mathrm{e}^{x}\left(\frac{1}{5} \cos x+\frac{2}{5} \sin x\right)
$$



